\section{INSTRUMENTAÇÃO ELETRÔNICA}
A seção a seguir versa sobre o uso de sensores capacitivos para aferir parâmetros relevantes em fios da indústria têxtil, em especial a uniformidade do fio. Em primeira instância há uma contextualização da ciência da instrumentação eletrônica, seguida pela apresentação das topologias capacitivas. Após breve explanação, considerando alguns artigos levantados, estuda-se cada topologia de um ponto de vista mais técnico para em seguida apresentar e discutir os resultados gerados. Por fim, encerra-se com o apanhado geral e considerações técnicas de projeto.

\subsection{Introdução}
A instrumentação, ao léxico da engenharia, é um termo aplicado a um conjunto de componentes e sistemas destinados a medir e quantificar sinais de forma fidedigna. Essa medição é por vezes usada para inspecionar ou controlar os mais diversos processos, sejam eles naturais ou fabricados. Esta área do conhecimento será utilizada na tarefa de aferir parâmetros de fios, pois deve-se realizar a leitura, condicionamento e processamento de variáveis físicas.   

Para ser capaz de tais ações - medir e quantificar - a instrumentação faz uso de sensores, transdutores, amplificadores e filtros. O sensor tem o objetivo de capturar o sinal de interesse influindo o mínimo possível no processo, ele o faz respondendo de maneira específica a um estímulo. Sensores capacitivos são um tipo específico de sensor, estes são aplicados com os mais diversos propósitos: contagem de produtos em linha de produção, controle de nível, medição de umidade relativa, dentre outros \cite{book:Boylestad}. Quando transportado para a indústria têxtil, espera-se que o sensor capacitivo consiga detectar variações no volume do fio através da variação do valor absoluto de sua capacitância \cite{Carvalho:2006}. Considerando o estado da arte, sensores capacitivos atingem as expectativas, apresentando algumas vantagens frente ao emprego de técnicas óticas \cite{Uster:2008}. Tem-se como diferencial do método capacitivo a detecção de falhas periódicas e semi periódicas no corpo do fio. Essas falhas são causadas por superfícies rolantes danificadas, muito presentes nas máquinas que manuseiam e transportam os fios \cite{Uster:2008}.
%Talvez caiba transportar a tabela comparativa da publicação da USTER
%Quadro sumarizando tipo de fio estudado, intervalo de medição e comentários gerais da conclusão de cada artigo

Quanto ao objeto de estudo, o fio, o considera-se como sendo composto por apenas um material, tendo as condições de inspeção - temperatura, umidade, volume - variáveis. É possível utilizar o método capacitivo para analisar misturas de materiais, ou \emph{blends}, como aponta \citeonline{Shi:2009}, porém foge ao escopo deste documento. Assim, vamos abordar 3 diferentes topologias de circuitos para relacionar a capacitância com variação de volume do fio. A primeira delas é um \gls{rc}, esta sendo a implementação mais básica de um capacitor, a qual pretende-se associar a variação da constante de decaimento $\tau$ com a variação do fio, como apresentado na secção \ref{subsub:capacitores}. A seguir, tem-se um circuito \gls{C/V} proposto por \citeonline{Mizushima:2020} e por fim estuda-se a utilização de um \gls{CI} para estudar os impactos de variações geométricas na sensibilidade e velocidade de leitura. 

%Afim de compreender com profundidade as propostas técnicas debatidas vamos revisitar alguns conceitos transversais à estas topologias.
%A escolha do \gls{CI} ocorreu consultando a base de dados de lojas referências para componentes eletrônicos, \citeonline{Mouser,Digikey,Arrow}.

\subsection{Circuitos Capacitivos}
\label{section:cap_circuits}
Topologias de circuitos são estruturas elaboradas com um comportamento específico \cite{book:Sadiku}. Essas estruturas são construídas utilizando os componentes eletrônicos já mencionados e muitos outros. A seguir vamos abordar as topologias que serão utilizadas no trabalho.

\subsubsection{Circuito RC}
\label{section:circuito_rc}
Uma topologia \gls{rc} é uma das composições mais básicas conhecidas, sendo muito discutida por diversos autores como ferramenta de desenvolvimento nos saberes iniciais de circuitos \cite{book:Boylestad,book:Sadiku}. Sobre esse circuito há comentários sobre formas de analisá-lo:
\begin{citacao}[default]
A primeira forma é pelas condições iniciais dos elementos de armazenamento nos circuitos. Nestes chamados circuitos livres de fonte, assumimos que a energia é inicialmente armazenada no elemento capacitivo ou indutivo. A energia faz com que a corrente flua no circuito e seja gradualmente dissipada nos resistores. Embora os circuitos livres de fonte sejam, por definição, livres de fontes independentes, eles podem ter fontes dependentes. A segunda maneira de excitar circuitos de primeira ordem é por fontes independentes \cite{book:Sadiku}.
\end{citacao}
Além disso, o mesmo autor caracteriza também um comportamento específico deste circuito, o qual é interessante para o estudo proposto:
\begin{citacao}[default]
  A resposta ao impulso de um circuito é o seu comportamento quando um estímulo é a função degrau, tal função pode ser de tensão ou corrente \cite{book:Sadiku}.
\end{citacao}
Assim, objetivando estudar a resposta ao impulso do \gls{rc} deve-se resgatar o que foi pontuado em \ref{sec:conceitos_abragentes}, em especial os tópicos \ref{subsub:capacitores} e \ref{subsub:adc}. Somados a estes conceitos, vale discutir sobre a análise temporal do \gls{rc}. Um dos pontos de análise em um \gls{rc} é tempo de decaimento do nível de tensão com base no resistor e capacitor utilizados \cite{book:Boylestad}. Para isto há a constante de tempo $\tau$, que é o tempo necessário para o nível de tensão cair a $36.8\%$, como apresenta a figura \ref{fig:rc_tal}.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Decaimento RC}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/rc_full_tau.png}\\
  Fonte: \cite{book:Boylestad}
  \label{fig:rc_tal}
\end{figure} 
\begin{equation}
   Q(t) = Q_0 \times e^{\frac{-t}{RC}}
  %Q = Q_0 \times e^{\frac{t}{RC}}
  \label{eq:rc_fall}
\end{equation}
Sendo $Q(t)$ a tensão no tempo $t$ e $Q_0$ a tensão inicial do circuito. Esse conhecimento é relevante pois correlaciona o valor da capacitância $C$ com um parâmetro mensurável, o $\tau$. Assim, percebendo-se alterações no tempo de decaimento, por conseguinte alterações no valor de $\tau$, espera-se encontrar uma alteração no valor de $C$.
\subsubsection{Circuito capacitor chaveado}
%\todo{Melhorar imagens SC}
\label{section:circuito_sc}
A topologia \gls{SC} teve seus primeiros conceitos delimitados no século passado, desde então existem muitas abordagens e análises sobre o circuito \cite{book:SC}. Em linhas gerais, a topologia opera possibilitando a passagem de corrente através dos capacitores a partir do estado das chaves, abertas ou fechadas. \gls{SC} são fabricados através da tecnologia \gls{CMOS}. As suas principais aplicações incluem \gls{DAC}, \gls{ADC}, \gls{PCM} \cite{book:SC}.

A aplicação mais simples da \gls{SC} é apresentada na figura \ref{fig:sc_simple}, deve-se analisar esse circuito seguindo os ensinamentos de \citeonline{book:Sadiku} e \citeonline{book:Sedra}. Tem-se dois \gls{mosfet}, $Q1$ e $Q2$ atuando como chave eletrônica, possuindo sempre estados alternados, essas chaves vão alterar o seu estado em uma frequência constante $f$. Cada ciclo vai transferir uma carga $q$ para o capacitor. 
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \caption{Circuito simples \gls{SC}}
    \includegraphics[width=0.50\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/sc_simple.png}\\
    Fonte: Própria
    \label{fig:sc_simple}
  \end{center}
\end{figure}
Assim, unindo as informações presentes com os conceitos apresentados em \ref{subsub:capacitores} e por \citeonline{book:Halliday}, pode-se estabelecer que para uma situação de carga, apresentada pela figura \ref{fig:sc_in}, $S1$ fechado e $S2$ aberto, a carga armazenada no sistema é  descrita pela equação \ref{eq:q_CV_in}, onde $V$ é a tensão sobre o capacitor.
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \caption{Circuito \gls{SC} Carregando}
    \includegraphics[width=0.50\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/sc_in.png}\\
    Fonte: Própria
    \label{fig:sc_in}
  \end{center}
\end{figure}
\begin{equation}
  \scalebox{1.0}{$q_{IN} =  C_1 \times V_{IN}$}
  \label{eq:q_CV_in} 
\end{equation}
Para uma situação de descarga, onde $S1$ aberto e $S2$ fechado, como apresentado na figura \ref{fig:sc_out}, tem-se a equação \ref{eq:q_CV_out}.
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \caption{Circuito \gls{SC} Descarregando}
    \includegraphics[width=0.50\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/sc_out.png}\\
    Fonte: Própria
    \label{fig:sc_out}
  \end{center}
\end{figure}
 \begin{equation}
  \scalebox{1.0}{$q_{OUT} =  C_1 \times V_{OUT}$}
  \label{eq:q_CV_out} 
\end{equation}
Assim, a carga que foi movida do interior do capacitor para a saída é:
\begin{equation}
  \scalebox{1.0}{$q =  q_{IN} - q_{OUT} = C_1 \times (V_{IN} - V_{OUT})$}
  \label{eq:q_CV_1} 
\end{equation}
Considerando que a transferência de carga por unidade de tempo é descrita por $I = qf$, podemos aplicar essa equivalência definida na equação \ref{eq:q_CV_1} para obter:
\begin{equation}
  \scalebox{1.0}{$I = C_1 \times (V_{IN} - V_{OUT}) \times f$}
  \label{eq:q_CV_2} 
\end{equation}
Por fim, reorganizando a equação \ref{eq:q_CV_2} fica claro que o capacitor nessa composição possui um comportamento semelhante a uma impedância, explicitado na forma de igualdade matemática a segui.
\begin{equation}
  R = \frac{V}{I} = \frac{1}{C_1 \times f}
  \label{eq:q_CV_R} 
\end{equation}
Essa conclusão é o principal ponto de apoio da topologia \gls{SC} para análise da variação de capacitância. Pode-se aplicar dois capacitores chaveados no lugar das resistências em um circuito \gls{AmpOp} de ganho sem alteração de funcionalidades. Assim é possível ter um nível de tensão dependente da variação de uma capacitância de leitura em relação a uma capacitância de referência \cite{book:Boylestad,book:Rashid,book:Sedra}.
%Empoderados deste conhecimento é possível discorrer sobre algumas das publicações estudadas acerca do tema.
%\todo{Apresentar Artigos}
%Comparar artigos e dizer pq escolhi essa publicação para executar
\subsubsection{Circuito integrado}
\label{section:CI}
Um \gls{CI} é o produto da redução e compactação em único bloco de componentes eletrônicos, passivos e ativos, visando otimizar espaço, material e consumo de energia. Com relação às origens dessa tecnologia \citeonline{book:Rashid} pontua:

\begin{citacao}[default]
  O primeiro circuito integrado (IC) foi desenvolvido em 1958 simultaneamente por Kilby no Texas Instruments e Noyce Moore na Fairchild Semiconductor, marcando o início de uma nova fase na revolução microeletrônica. Esta invenção foi seguida pelo desenvolvimento do primeiro IC comercial, um amplificador operacional, o A709, da Fairchild Semiconductor em 1968; o microprocessador 4004 da Intel em 1971; o microprocessador de 8 bits da Intel em 1972; e o chip de memória gigabit da Intel em 1995.
\end{citacao}
Completa ainda com:
\begin{citacao}[default]  
  O grau de integração do dispositivo continua a seguir a lei de Moore, que é uma observação feita por Gordon E. Moore disse que o número de transistores dentro de um IC poderia ter sua densidade dobrada a cada 24 meses, o que por sua vez minimiza o custo de um transistor. 
\end{citacao}

Existem uma infinidade de \gls{CI}s com as mais diversas funções e características. Consultando os trabalhos percebeu-se que a função de \gls{C/V} pode ser desempenhada por um \gls{CI} \cite{Carvalho:2003}. Dessa forma consultou-se os catálogos dos principais distribuidores mundiais de componentes eletrônicos \cite{Arrow,Digikey,Mouser}, para identificar \gls{CI}s aplicáveis. As categorias investigadas são apresentadas na figura \ref{fig:search_cvc}, usando esse direcionamento foram encontrados 22 resultados totais. Após estudo minucioso das documentações técnicas de cada resultado, ficou claro que existem 3 principais \gls{CI}s com pequenas variações entre cada fabricação, totalizando assim os 22 resultados.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Busca em Catálogos}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/search_cvc.png}\\
  Fonte: Própria 
  \label{fig:search_cvc}
\end{figure}
Os resultados relevantes são sumarizados no quadro a seguir:
\begin{quadro}[H]
  \centering
  \caption{Sumário de \gls{CI}s}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    Fabricante & Partnumber & Descrição & Preço (\$)\\ [0.5ex] 
    \hline
    Analog Devices Inc. & AD7746 & CAP TO DGT 16BIT 250K & 3.71\\ 
    \hline
    Analog Devices Inc. & AD7147 & CAP TO DGT 24BIT & 14.58\\ 
    \hline
    Analog Devices Inc. & AD7156 & CAP TO DGT 12BIT 100K & 3.62\\ 
    \hline
  \end{tabular}\\
  Fonte: Própria
  \label{tab:cis}
\end{quadro} 
Através do \emph{datasheet} \footnote{O \emph{datasheet} é a documentação técnica padrão disponibilizada pelo fabricante para qualquer componente eletrônico. Esse documento apresenta todas as informações técnicas que um profissional necessita ao trabalhar com um componente.} de cada um dos \gls{CI}s foi possível compara-los em vários aspectos, dentre eles: alimentação, resolução, filtros internos, tipos de \gls{ADC} utilizados, quantidade de canais para leitura, taxa de amostragem e afins \cite{datasheet_AD7156,datasheet_AD7745,datasheet_AD7147}. Considerando esses pontos e buscando reproduzir resultados alcançados por artigos estudados \cite{Carvalho:2006,Gang:2016,Mizushima:2020,Lichun:2006} optou-se pelo \gls{CI} AD7156.

Além de atender a literatura alvo, apresentada na seção \ref{section:circuito_sc}, esse \gls{CI} traz uma funcionalidade interessante para a leitura de uniformidade em fios, uma janela de \emph{threshold} adaptativo, como aponta a figura \ref{fig:adapt_threshold}. De posse dessa ferramenta é possível estipular o quanto de desvio será considerado um defeito, seja ele um bolo ou um ponto fino. Esse fato adiciona flexibilidade ao sistema para trabalhar com diversos graus de qualidade da produção, um ponto interessante para competitividade da análise.
%\todo{Confirmar termos sobre o fio}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{\emph{Threshold} Adaptativo}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/threshold_ci.png}\\
  Fonte: \cite{datasheet_AD7156}
  \label{fig:adapt_threshold}
\end{figure}
O cálculo do valor médio nessa situação é dado pela equação \ref{eq:threshold_data_average}, onde $Average(N)$ é o valor da nova média, $Average(N-1)$ é o valor da média anterior à leitura, $Data(N)$ é o valor mais atual de leitura, $ThrSetting$ é um parâmetro programável nos registradores do \gls{CI}:
\begin{equation}
  Average(N) = Average(N-1) + \frac{Data(N) - Average(N - 1)}{2^{ThrSetting} + 1}
  \label{eq:threshold_data_average}
\end{equation}